\chapter{CES: COMPUTADOR EXTREMAMENTE SIMPLES}
\label{chp:ces}
O CES possui apenas um modo de endereçamento: o endereçamento direto, ou seja, todas as instruções usam um único operando: um endereço. A arquitetura é baseada em acumulador, e há apenas um registrador de propósito geral: o Registrador de Trabalho (RT) e um registrador de condição de apenas um \emph{bit} (RC). A descrição completa do CES pode ser encontrada em \cite{url:CES}.

\section{Instruções}

O CES pode ser considerado uma máquina RISC  de apenas 4 instruções. Essas instruções são:

\begin{itemize}
\item Lê um valor de um endereço de memória para RT (mnemônico LE);
\item Escreve o valor atual de RT em um endereço de memória (mnemônico ESC);
\item Subtrai T do valor presente em uma posição de memória, escreve o resultado em RT e atualiza o RC com o valor de `pede emprestado' (mnemônico SUB);
\item Desvia para um determinado endereço caso tenha havido pede emprestado na última subtração (mnemônico DNP).
\end{itemize}

Apesar de possuir apenas 4 instruções, o CES é uma Máquina de Turing completa.

\section{Registradores}

Como já foi visto, o processador possui um único indicador, que indica se houve `pede emprestado' na última subtração efetuada. Esse indicador é armazenado em um registrador denominado RC. O valor que é armazenado em RC corresponde ao complemento do `vai um' de um somador, pois a subtração é implementada como a soma do minuendo com o complemento a dois do subtraendo.

As palavras de dados possuem 16 \emph{bits}, o que significa que o registrador RT também possui 16 \emph{bits}. O endereço é formado por 14 \emph{bits}, o que significa que o processador é capaz de endereçar 16K palavras ou 32KiB.

O apontador de programas é armazenado no registrador RP que possui 14 \emph{bits}.

O processador possui apenas 4 instruções diferentes, logo é possível codificar uma instrução com apenas 2 \emph{bits}. Como cada instrução possui um único modo de endereçamento e inclui um endereço como operando, as duplas (código da instrução, endereço) podem ser codificadas utilizando 16 \emph{bits}, sendo os 2 \emph{bits} mais significativos responsáveis por codificar a instrução, e os demais 14 \emph{bits} responsáveis por armazenar o endereço. Com isso, podemos perceber que cada instrução ocupa o espaço equivalente a exatamente uma palavra, ou seja, 16 \emph{bits}. O CES usa arquitetura de Von Neumann básica, ou seja, ele armazena o programa e os dados no mesmo espaço de endereçamento.

O CES emprega também 3 registradores invisíveis:

\begin{itemize}
\item RI: Registrador de Instrução. Possui 2 \emph{bits} e é responsável por armazenar a instrução que o processador está executando em um dado momento;
\item RD: Registrador de Dados. Possui 16 \emph{bits} e age como um buffer, armazenando o último dado lido da memória;
\item RE: Registrador de Endereços. Possui 14 \emph{bits} e armazena o endereço que será usado no próximo acesso à memória.
\end{itemize}

\section{Unidade Lógica e Aritmética}
A ULA é constituída de apenas um somador, que é responsável tanto por realizar a subtração (utilizando complemento a dois) e por incrementar o valor de RP a cada ciclo do processador. Uma das entradas do somador é a saída de um complementador, que é responsável por gerar, seletivamente, ou complemento do valor presente em RT ou o valor zero.

\section{Execução das instruções}
\label{sec:exec_instrucoes}

Cada ciclo de instrução é quase sempre realizado em dois ciclos do relógio do processador. A única exceção ocorre quando é efetuado um desvio. Nesse caso a instrução é executada em apenas um ciclo do relógio. Dessa forma, é possível considerar que a execução de cada instrução é dividida em duas etapas, sendo que cada etapa é realizada em um ciclo de relógio. Para o controle dessas duas etapas, a Unidade de Controle possui um \emph{flip-flop} interno denominado $\mathbf{Estado}$.

No início da primeira etapa, o endereço do operando da instrução está em RE, o código da operação está em RI e a dupla (código da instrução, endereço) está em RD. Para decidir se o processador irá desviar ou não, a UC utiliza tanto o valor armazenado em RI como o valor do indicador (armazenado em RC). Vamos discutir essas duas etapas para cada uma das instruções do processador.

Primeira etapa:

\begin{itemize}
\item LE e SUB: O valor que está em RE é utilizado como endereço para uma operação de leitura na memória. O valor de RP é incrementado em uma unidade utilizando o somador. Ao final dessa etapa, o resultado obtido da memória é armazenado em RD e o valor do incremento de RP é armazenado em RP e em RE;

\item ESC: O valor que está em RE é utilizado como endereço para uma operação de escrita na memória. O valor que está em RT é colocado no barramento de dados para ser escrito na memória. O valor de RP é incrementado em uma unidade utilizando o somador. Ao final dessa etapa, o valor do incremento de RP é armazenado em RP e em RE;

\item DNP sem desvio: O valor de RP é incrementado em uma unidade utilizando o somador. Ao final dessa etapa, o valor do incremento de RP é armazenado em RP e em RE;

\item DNP com desvio: O valor que está em RE é utilizado para buscar a próxima instrução na memória. Os 14 \emph{bits} menos significativos do valor que está em RD são copiados para RP atráves do somador, fazendo uma soma entre o valor de RD e zero. Ao final dessa etapa, a condição inicial é obtida, ou seja, o valor do endereço do operando da próxima instrução está em RE, o código da próxima instrução está em RI e a dupla (código da instrução, endereço) está em RD.
\end{itemize}

Segunda etapa:
\begin{itemize}
\item LE: O valor que está em RE é utilizado para buscar a próxima instrução na memória. Ao final dessa etapa, o valor que está em RD é copiado para RT atrás de uma soma com o valor zero, e a condição inicial descrita anteriormente é obtida;

\item SUB: O valor que está em RD é somado com o complemento a dois do valor que está em RT. O valor que está em RE é utilizado para buscar a próxima instrução na memória. Ao final dessa etapa o valor de RT é atualizado com o valor da subtração, e a condição inicial descrita anteriormente é obtida.

\item ESC e DNP sem desvio: O valor que está em RE é utilizado para buscar a próxima instrução na memória. Ao final dessa etapa, a condição inicial descrita anteriormente é obtida;

\item DNP com desvio: Não ocorre.
\end{itemize}

\section{Arquitetura do CES}

Um diagrama da arquitetura do CES pode ser encontrado na Figura \ref{fig:diagrama}.
\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Diagrama da arquitetura do CES}
\includegraphics[width=15.5cm]{Diagrama_Inicial.png}
\legend{Fonte: Vasconcelos, Nelson Quilula (2008)}
    \label{fig:diagrama}
\end{figure}

Analisando o diagrama da Figura \ref{fig:diagrama}, podemos entender como certas operações são realizadas. Para incrementar o valor de RP, soma-se o valor atual de RP na entrada esquerda com o valor zero na entrada direita e ativa-se o sinal \textbf{Mais1}. Para salvar o valor lido da memória em RP ou RT, soma-se esse valor na entrada esquerda com o valor zero na entrada direita. Para realizar uma subtração, o minuendo é somado na entrada esquerda do somador com o complemento do valor de RT na entrada direita, e o sinal \textbf{Mais1} é ativado. Isso é necessário para realizar a computação do complemento-a-dois do valor RT, que é obtido invertendo os \emph{bits} de RT e somando o valor 1.

\section{Unidade de Controle}

A UC recebe como entrada os sinais:
\begin{itemize}
\item $RC$: O valor do indicador de `vai um';
\item $I_{0}$ e $I_{1}$: Os dois \emph{bits} que codificam a instrução atual;
\item $Clk$: O relógio principal do processador.
\end{itemize}

E produz os seguintes sinais de controle:
\begin{itemize}
\item $UltC$: Último ciclo. Esse sinal tem valor 1 quando o atual ciclo de relógio corresponde à última etapa da instrução que está sendo executada;
\item $Mais1$: Esse sinal é ligado diretamente ao sinal \emph{carry-in} do somador e tem valor 1 quando o somador deve somar 1 ao resultado da soma atual;
\item $ZComp$: Quando esse sinal é 1, o valor zero é sempre enviado para a entrada direita (entrada B) do somador. Quando esse sinal tem valor 0, o complemento do valor de RT é enviado à entrada direita do somador;
\item $EscC$: O valor do sinal \emph{carry-out} do somador só é copiado para o RC se esse sinal tiver valor 1;
\item $EscP$: O valor obtido do somador pode ser salvo em RP seletivamente utilizando esse sinal;
\item $EscT$: O valor obtido do somador pode ser salvo em RT seletivamente utilizando esse sinal;
\item $EscM$: Esse sinal indica se a operação atual na memória é de leitura (valor 0) ou de escrita (valor 1);
\end{itemize}

Como já foi citado, a UC emprega um \emph{flip-flop} denominado $\mathbf{Estado}$, que é usado para indicar em qual etapa da execução da instrução atual o processador está. A saída não invertida desse \emph{flip-flop} é chamada $\mathbf{Est_1}$.

Analisando quando cada sinal de saída precisa estar ativado ou desativado considerando todas as combinações dos sinais de entrada e o valor de $\mathbf{Est_1}$ podemos construir a Tabela \ref{tab:sinais_controle}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Sinais de controle}
\rowcolors{2}{gray!25}{white}
\begin{supertabular}{m{1.0cm}m{1.0cm}m{1.0cm}m{1.6cm}m{1.6cm}m{1.6cm}m{1.6cm}m{1.6cm}m{1.6cm}m{1.6cm}}
\hline
\rowcolor{gray!50}

\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{RI}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{RC}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{Est_1}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$EscM$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$UltC$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$EscP$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$EscT$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$EscC$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$ZComp$}} &
\centering\arraybslash{$Mais1$}\\\hline
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{00}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{x}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{0}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$1$}} &
\centering\arraybslash{$1$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{00}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{x}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{1}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$1$}} &
\centering\arraybslash{$0$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{01}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{x}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{0}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$1$}} &
\centering\arraybslash{$1$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{01}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{x}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{1}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$X$}} &
\centering\arraybslash{$X$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{10}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{x}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{0}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$X$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$1$}} &
\centering\arraybslash{$1$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{10}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{x}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{1}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$0$}} &
\centering\arraybslash{$1$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{11}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{0}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{0}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$1$}} &
\centering\arraybslash{$0$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{11}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{0}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{1}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$X$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$X$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$X$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$X$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$X$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$X$}} &
\centering\arraybslash{$X$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{11}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{1}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{0}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$1$}} &
\centering\arraybslash{$1$}\\
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{11}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}|}{\centering{$\mathbf{1}$}} &
\multicolumn{1}{m{0.636cm}||}{\centering{$\mathbf{1}$}} &

\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$1$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{0.936cm}|}{\centering{$0$}} &
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{$X$}} &
\centering\arraybslash{$X$}\\\hline
\end{supertabular}
    \legend{Fonte: Vasconcelos, Nelson Quilula (2008)}
    \label{tab:sinais_controle}
\end{table}

Utilizando a Tabela \ref{tab:sinais_controle} e mapas de Karnaugh, podemos derivar as expressões lógicas de cada um dos sinais gerados pela Unidade de Controle, como apresentado na Tabela \ref{tab:exp_sinais_controle}.

\begin{table}[ht]
\centering
\caption{Expressões dos sinais de controle}
\rowcolors{2}{gray!25}{white}
\begin{supertabular}{m{3.6cm}m{3.7cm}m{7.6cm}}
\hline
\rowcolor{gray!50}
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering\textbf{Sinal}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering\textbf{Expressão lógica}} &
\centering\arraybslash\textbf{Implementação}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{EscM}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$\overline{I_1} . I_0 . \overline{Est_1}$}} &
\centering\arraybslash{$Nor3(I_1, \overline{I_0}, Est_1)$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{UltC}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$(I_1 . I_0 . \overline{RC}) | Est_1$}} &
\centering\arraybslash{$Nand2(Nand3(I_1, I_0, \overline{RC}), \overline{Est_1})$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{EscP}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$\overline{Est_1}$}} &
\centering\arraybslash{$\overline{Est_1}$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{EscT}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$\overline{I_0} . Est_1$}} &
\centering\arraybslash{$Nor2(I_0, \overline{Est_1})$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{EscC}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$I_1 . \overline{I_0}$}} &
\centering\arraybslash{$Nor2(\overline{I_1}, I_0)$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{ZComp}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$\overline{I_1} | I_0 | \overline{Est_1}$}} &
\centering\arraybslash{$Nand3(I_1, \overline{I_0}, Est_1)$}\\
\multicolumn{1}{m{1.636cm}|}{\centering{Mais1}} &
\multicolumn{1}{m{3.636cm}|}{\centering{$(I_1 | \overline{Est_1}) . (\overline{I_1} | \overline{I_0} | RC)$}} &
\centering\arraybslash{$Nor2(Nor2(I_1, \overline{Est_1}), Nor3(\overline{I_1}, \overline{I_0}, RC))$}\\\hline

\end{supertabular}
    \legend{Fonte: Vasconcelos, Nelson Quilula (2008)}
    \label{tab:exp_sinais_controle}
\end{table}

Utilizando essas expressões, podemos construir um diagrama para a Unidade de Controle, como o mostrado na Figura \ref{fig:diagrama_uc}.

\begin{figure}[ht] \centering
    \caption{Diagrama da Unidade de Controle}
    \includegraphics[width=15.5cm]{Diagrama_UC.png}
    \legend{Fonte: Vasconcelos, Nelson Quilula (2008)}
    \label{fig:diagrama_uc}
\end{figure}

Observação: O único \emph{flip-flop} empregado corresponde ao \emph{flip-flop} de \textbf{Estado}, mas para simplificar a implementação esse \emph{flip-flop} armazena realmente o complemento do estado.
